\documentclass[twocolumn,landscape]{recours}

\titre{Panneau Indicateur }
\classe{TSI 2}
%\chapitre{RDM}
\chapitre{Résistance des matériaux (Sollicitations Composées)}
\type{Corrigé DTL} 


\begin{document}
	\setcounter{ques}{1}
\question{Torseur de cohésion}
	$$
	\tcoh{]O,A[}=-T(ext \rightarrow S-)=\tc{G}{-7875 & 30.10^{6} \\ 0 & 54.10^{6}+6000 x\\ 6000 &-38,375.10^{6}}
	\text{ en N et en mm}
	$$
	

\question{Dimensionnement à la rupture}
\begin{itemize}
	\item \underline{Contrainte Normale}\\
\begin{minipage}{.60\lw}
$
\displaystyle \sigma(x,y,z)=\frac{N}{S} - \frac{M_{fz}}{I_{Gz}}\cdot y + \frac{M_{fy}}{I_{Gy}}\cdot z
$ \\
\hfill avec
$\left \{\begin{array}{l}
\displaystyle S=\pi\cdot (100^{2}-80^{2}) \\ 
\displaystyle I_{Gz}=I_{Gy}=\frac{\pi (D_{1}^{4}-D_{2}^{4})}{64}
\end{array} \right .$
$\displaystyle \sigma(x,y,z)=\frac{N}{S} - \frac{M_{fz}}{I_{Gz}}\cdot R \cos(\theta) + \frac{M_{fy}}{I_{Gy}}\cdot R \sin(\theta)$. 

$\sigma_{Max}(x,y,z)= 228$ MPa	
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.35\lw}
\image{img/schema1.pdf}	
\end{minipage}








\item \underline{Contrainte Tangentielle}\\

$
\displaystyle \tau=\frac{M_{T}}{I_{0}}r + \frac{|T_{Z}|}{S}
$
avec
$\displaystyle I_{0}=\frac{\pi (D_{1}^{4}-D_{2}^{4})}{32}$, $\tau_{max}=32.9$ MPa
 
\item \underline{Contrainte Équivalente de Von-Mises} $\displaystyle \sigma_{VM}=\sqrt{\sigma^{2}+3\cdot\tau^{2}}$




d'où : $\displaystyle \sigma_{VM} = \sqrt{\left ( \frac{N}{S}- \frac{M_{fz}}{I_{Gz}} \cdot \frac{D_1}{2}\cos\theta+\frac{M_{fy}}{I_{Gy}}\cdot\frac{D_1}{2} \sin\theta\right)^2+3\left (\frac{M_T}{I_0}\cdot \frac{D_1}{2}+\frac{|T_Z|}{S}\right)^{2}}$
\image{img/panneau.png}

$$
\sigma_{VM}^{Max}=237 \text{ MPa} < R_{e}
$$
La poutre tient bien la charge avec un coefficient  de sécurité $s=1,48$
\end{itemize}

\medskip{}
\medskip{}
\medskip{}

\medskip{}

\question{Calcul de la déformée en A}

La poutre est soumise à des sollicitations composées (Compression, flexion simple, torsion). On va calculer les déformées dues à chacune de ces sollicitations, puis utiliser le théorème de superposition pour trouver la position finale du point A.

\begin{itemize}
	\item \bb{Compression :}  $\Delta L = \frac{N}{E \cdot S} L = -0,0249 $ mm
	\item \bb{Flexion autour de $\vec z$ :} $f_{y}(x)=\frac{M_{fz}}{E \cdot I_{Gz}} \frac{x^{2}}{2}$ (encastrement en x=0 )\\ donc $f_{y}(L)=-111$ mm
	
	\item \bb{Flexion autour de $\vec y$ :} $f_z(x)=\frac{1}{E \cdot I_{Gz}} (54.10^{6} \frac{x^{2}}{2} + 6000 \frac{x^{3}}{6})$\\ d'où $f_{z}(L)=199$ mm
\end{itemize}

Au final : $$
\ovr{OA_{Def}} = \ovr{OA} + \vc{\Delta_{L}\\0\\0} + \vc{0\\f_{y}(L)\\0} + \vc{0\\0\\f_{z}(L)}= \vc{7,4\bar{9}\\-0,111\\0,199} \text{ (en m)}
$$
soit dans le repère initial : $\displaystyle \ovr{OA_{Def}}=\vc{0,111\\7,499\\0,199}$
%\newpage{}
\question{Calcul de la déformée en B}

La torsion et la flexion introduisent une rotation des sections

\begin{itemize}
	\item \bb{Torsion :} $\alpha=\frac{M_{T}}{G \cdot I_{0}} L$
	\item \bb{Flexion autour de $\vec z$ :} $f_{z}'(L)=\frac{Mfz}{E \cdot I_{Gz}} L$
	\item \bb{Flexion autour de $\vec y$ :} $f_{y}'(L)=\frac{1}{E \cdot I_{Gz}} (64.10^{6} \cdot L+6000 \frac{L^{2}}{2})$
	
	
\end{itemize}

Le plus simple pour prendre en compte toutes ces rotations est d'utiliser des matrices de rotation.
$$M=
\left [ \begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\ 
0 & \cos(\alpha) & -\sin(\alpha) \\
0 & \sin(\alpha) & \cos(\alpha) 
\end{array} \right ] \cdot 
%
\left [ \begin{array}{ccc}
\cos(f_{z}') & 0 & \sin(f_{z}') \\ 
0 & 1 & 0  \\
-\sin(f_{z}') & 0 & \cos(f_{z}')
\end{array} \right ] \cdot 
%
\left [ \begin{array}{ccc}
\cos(f_{y}') &  -\sin(f_{y}') & 0 \\ 
\sin(f_{y}' &  \cos(f_{y}') & 0 \\ 
0 & 0 & 1
\end{array} \right ]
$$

$$
\ovr{OB_{Def}}=\ovr{OA_{Def}}+M \cdot \ovr{AB}	
$$

Ce qui donne, en mètres et dans le repère initial :
$$
\ovr{OB_{Def}}= \vc{3,11\\7,40\\0,118}
$$

\end{document}